---
title: 矩阵求导（五）：向量和矩阵作为变量的矩阵导数求导方法
date: 2025-05-11 20:41:21
tags: [矩阵求导]
categories: [Mathematics]
---


# 概述

(本笔记还未完成...)

[《矩阵求导（四）：向量和矩阵作为变量的矩阵导数求导方法》](https://tao-oooo.github.io/%E7%9F%A9%E9%98%B5%E6%B1%82%E5%AF%BC%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89%EF%BC%9A%E5%90%91%E9%87%8F%E5%92%8C%E7%9F%A9%E9%98%B5%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%A0%87%E9%87%8F%E7%9A%84%E7%9F%A9%E9%98%B5%E5%AF%BC%E6%95%B0%E6%B1%82%E5%AF%BC%E6%96%B9%E6%B3%95/index.html)笔记中记录的矩阵函数都是最简单的矩阵乘法，比如$\boldsymbol{Y} = \boldsymbol{AX}, \boldsymbol{Y} = \boldsymbol{AXXB}$。本笔记记录了比较复杂的矩阵函数的求导方法，比如$\boldsymbol{Y} = e^{\boldsymbol{X}}, \boldsymbol{Y} = \log(\boldsymbol{X}), \boldsymbol{y} = \sin(\boldsymbol{X})$。这里需要注意的是，这些$\exp(\cdot), \log(\cdot), \sin(\cdot)$函数不是简单的逐元素计算，而是单变量函数在高维的推广，具体定义见下面各节。与之前内容一样，求导过程中仍然需要先做向量化的操作，因此笔记内容中的推导过程默认都是向量化后的。

# 矩阵指数函数
## 定义

矩阵指数函数$\exp(\boldsymbol{A})$的定义来自于标量函数$\exp(a)$的推广，所以定义如下：
$$
\begin{equation}
    \exp(\boldsymbol{A}) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\boldsymbol{A}^n}{(n + 1)!}
\end{equation}
$$
其中，$\boldsymbol{A}$是$(p \times p)$的方阵。因为需要使$\boldsymbol{A}^n$有意义，所以矩阵$\boldsymbol{A}$必须是方阵，非方阵的情况不在本笔记的范围内。

## 初步推导

因为$\exp(\boldsymbol{A})$的定义为级数求和，所以可以对每一项分别求导，最终的矩阵导数即为：
$$
\begin{equation}
    \frac{\partial \exp(\boldsymbol{A})}{\partial \boldsymbol{A}} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{(n + 1)!} \frac{\partial \boldsymbol{A}^n}{\partial \boldsymbol{A}}
\end{equation}
$$

其中，$\frac{\partial \boldsymbol{A}^n}{\partial \boldsymbol{A}}$这一项可以利用[《矩阵求导（四）：向量和矩阵作为变量的矩阵导数求导方法》](https://tao-oooo.github.io/%E7%9F%A9%E9%98%B5%E6%B1%82%E5%AF%BC%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89%EF%BC%9A%E5%90%91%E9%87%8F%E5%92%8C%E7%9F%A9%E9%98%B5%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%A0%87%E9%87%8F%E7%9A%84%E7%9F%A9%E9%98%B5%E5%AF%BC%E6%95%B0%E6%B1%82%E5%AF%BC%E6%96%B9%E6%B3%95/index.html)笔记中的求导方法获得。

$n = 0$时，$\frac{\partial \boldsymbol{I}}{\partial \boldsymbol{A}} = \boldsymbol{0} \in \mathbb{R}^{p^2 \times p^2}$。

$n = 1$时，$\frac{\partial \boldsymbol{A}}{\partial \boldsymbol{A}} = \boldsymbol{I} \in \mathbb{R}^{p^2 \times p^2}$。

$n = 2$时，$\frac{\partial \boldsymbol{A}^2}{\partial \boldsymbol{A}}$的具体推导过程如下。
$$
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \frac{\partial \boldsymbol{A}^2}{\partial \boldsymbol{A}} &= \frac{\partial \text{vec}(\boldsymbol{AA})}{\partial \text{vec}(\boldsymbol{A})} \\
        &= \frac{\partial \text{vec}(\textcolor{red}{\boldsymbol{A}} \boldsymbol{A})}{\partial \text{vec}(\textcolor{red}{\boldsymbol{A}})} + \frac{\partial \text{vec}(\boldsymbol{A} \textcolor{blue}{\boldsymbol{A}})}{\partial \text{vec}(\textcolor{blue}{\boldsymbol{A}})} \Longrightarrow \text{分别对两个$\boldsymbol{A}$求导} \\
        &= \frac{\partial \text{vec}(\boldsymbol{I} \textcolor{red}{\boldsymbol{A}} \boldsymbol{A})}{\partial \text{vec}(\textcolor{red}{\boldsymbol{A}})} + \frac{\partial \text{vec}(\boldsymbol{A} \textcolor{blue}{\boldsymbol{A}} \boldsymbol{I})}{\partial \text{vec}(\textcolor{blue}{\boldsymbol{A}})} \Longrightarrow \text{变成夹层饼形式} \\
        &= \frac{\partial (\boldsymbol{A}^{\top} \otimes \boldsymbol{I}) \text{vec}(\textcolor{red}{\boldsymbol{A}})}{\partial \text{vec}(\textcolor{red}{\boldsymbol{A}})} + \frac{\partial (\boldsymbol{I}^{\top} \otimes \boldsymbol{A}) \text{vec}(\textcolor{blue}{\boldsymbol{A}})}{\partial \text{vec}(\textcolor{blue}{\boldsymbol{A}})} \Longrightarrow \text{展开夹层饼} \\
        &= (\boldsymbol{A}^{\top} \otimes \boldsymbol{I}) + (\boldsymbol{I}^{\top} \otimes \boldsymbol{A}) \\
        &= (\boldsymbol{A}^{\top} \otimes \boldsymbol{I}) + (\boldsymbol{I} \otimes \boldsymbol{A})
    \end{aligned}
\end{equation}
$$

$n = 3$时，$\frac{\partial \boldsymbol{A}^3}{\partial \boldsymbol{A}}$的具体推导过程如下。
$$
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \frac{\partial \boldsymbol{AAA}}{\partial \boldsymbol{A}} &= \frac{\partial \text{vec}(\boldsymbol{AAA})}{\partial \text{vec}(\boldsymbol{A})} \\
        &= \frac{\partial [(\boldsymbol{AA})^{\top} \otimes \boldsymbol{I}] \text{vec}(\boldsymbol{A})}{\partial \text{vec}(\boldsymbol{A})} + \frac{\partial (\boldsymbol{A}^{\top} \otimes \boldsymbol{A}) \text{vec}(\boldsymbol{A})}{\partial \text{vec}(\boldsymbol{A})} + \frac{\partial (\boldsymbol{I}^{\top} \otimes \boldsymbol{AA}) \text{vec}(\boldsymbol{A})}{\partial \text{vec}(\boldsymbol{A})} \\
        &= [(\boldsymbol{AA})^{\top} \otimes \boldsymbol{I}] + (\boldsymbol{A}^{\top} \otimes \boldsymbol{A}) + (\boldsymbol{I}^{\top} \otimes \boldsymbol{AA}) \\
        &= [(\boldsymbol{A}^2)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^0] + [(\boldsymbol{A}^1)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^1] + [(\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^2] \\
        &= \sum_{m = 0}^2 (\boldsymbol{A}^m)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^{(2 - m)}
    \end{aligned}
\end{equation}
$$

根据上面的规律可以得到：
$$
\begin{equation}
    \frac{\partial \boldsymbol{A}^n}{\partial \boldsymbol{A}} = \sum_{m=0}^{n-1} (\boldsymbol{A}^m)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^{n-1-m}, n \geq 1
\end{equation}
$$

将上式代入(2)式可以得到：
$$
\begin{equation}
    \frac{\partial \exp(\boldsymbol{A})}{\partial \boldsymbol{A}} = \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{n!} \sum_{m = 0}^{n - 1} (\boldsymbol{A}^m)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^{n - 1 - m}
\end{equation}
$$
其中$\otimes$表示Kronecker积。

根据[《矩阵求导（四）：向量和矩阵作为变量的矩阵导数求导方法》](https://tao-oooo.github.io/%E7%9F%A9%E9%98%B5%E6%B1%82%E5%AF%BC%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89%EF%BC%9A%E5%90%91%E9%87%8F%E5%92%8C%E7%9F%A9%E9%98%B5%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%A0%87%E9%87%8F%E7%9A%84%E7%9F%A9%E9%98%B5%E5%AF%BC%E6%95%B0%E6%B1%82%E5%AF%BC%E6%96%B9%E6%B3%95/index.html)笔记可知，上面矩阵导数为分子布局的矩阵导数，分母布局即为其转置。

## 进一步推导

上面的矩阵导数是无穷级数的形式，其实还可以进一步推导，此时需要引入新变量$p$和$q$进行变量代换。这里，令$p = m$和$q = n - 1 - m$，则原式变为：
$$
\begin{equation}
    \frac{\partial \exp(\boldsymbol{A})}{\partial \boldsymbol{A}} = \sum_{p = 0}^{\infty} \sum_{q = 0}^{\infty} \frac{1}{(p + q + 1)!} \left( \boldsymbol{A}^p \right)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^q
\end{equation}
$$

这一步变换比较难理解，但根据变量代换公式及$p \geq 0, q \geq 0$的求和区间可得：
$$
\begin{equation} \notag
    \begin{aligned}
        &n = q + m + 1 = q + p + 1 \geq 0 \\
        &0 \leq p = m = n - 1 - q \leq n - 1
    \end{aligned}
\end{equation}
$$
可以发现刚好满足原式中$n \geq 0, 0 \leq m \leq n - 1$的求和区间。

当然，也可以罗列原式与新式中的一些项来验证变量转换的正确性，如下两张表所示。

|原式|$\sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{n!} \sum_{m = 0}^{n - 1} (\boldsymbol{A}^m)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^{n - 1 - m}$|
|-|:-|
|$n = 1$|$\frac{1}{1!} (\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^0$|
|$n = 2$|$\textcolor{red}{\frac{1}{2!} (\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^1 + \frac{1}{2!} (\boldsymbol{A}^1)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^0}$|
|$n = 3$|$\textcolor{blue}{\frac{1}{3!} (\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^2 + \frac{1}{3!} (\boldsymbol{A}^1)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^1 + \frac{1}{3!} (\boldsymbol{A}^2)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^0}$|
|$n = 4$|$\textcolor{green}{\frac{1}{4!} (\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^3 + \frac{1}{4!} (\boldsymbol{A}^1)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^2 + \frac{1}{4!} (\boldsymbol{A}^2)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^1 + \frac{1}{4!} (\boldsymbol{A}^3)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^0}$|
|$\cdots$|$\cdots$|


|新式|$\sum_{p = 0}^{\infty} \sum_{q = 0}^{\infty} \frac{1}{(p + q + 1)!} \left( \boldsymbol{A}^p \right)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^q$|
|-|:-|
|$p = 0$|$\frac{1}{1!} (\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^0 + \textcolor{red}{\frac{1}{2!} (\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^1} + \textcolor{blue}{\frac{1}{3!} (\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^2} + \textcolor{green}{\frac{1}{4!} (\boldsymbol{A}^0)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^3} + \cdots$|
|$p = 1$|$\textcolor{red}{\frac{1}{2!} (\boldsymbol{A}^1)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^0} + \textcolor{blue}{\frac{1}{3!} (\boldsymbol{A}^1)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^1} + \textcolor{green}{\frac{1}{4!} (\boldsymbol{A}^1)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^2} + \frac{1}{5!} (\boldsymbol{A}^1)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^3 + \cdots$|
|$p = 2$|$\textcolor{blue}{\frac{1}{3!} (\boldsymbol{A}^2)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^0} + \textcolor{green}{\frac{1}{4!} (\boldsymbol{A}^2)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^1} + \frac{1}{5!} (\boldsymbol{A}^2)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^2 + \frac{1}{6!} (\boldsymbol{A}^2)^{\top} \otimes \boldsymbol{A}^3 + \cdots$|
|$\cdots$|$\cdots$|

从上表可以发现，(7)式其实只是(6)式的重排，但却可以巧妙的将双重求和符号独立。

接着可以通过Beta函数积分公式进一步化简，Beta函数积分公式如下：
$$
\begin{equation}
    \frac{1}{(p + q + 1)!} = \frac{1}{p! q!} \int_0^1 s^p (1-s)^q \mathrm{d}s
\end{equation}
$$

替换后可得矩阵导数为：
$$
\begin{equation}
    \frac{\partial \exp(\boldsymbol{A})}{\partial \boldsymbol{A}} = \sum_{p=0}^\infty \sum_{q=0}^\infty \frac{1}{p! q!} \int_0^1 s^p (1-s)^q \mathrm{d}s \cdot \left( A^{p} \right)^\top \otimes A^{q}
\end{equation}
$$

在绝对收敛的条件下(矩阵指数级数收敛)，交换求和与积分顺序：
$$
\begin{equation}
    \frac{\partial \exp(\boldsymbol{A})}{\partial \boldsymbol{A}} = \int_0^1 \textcolor{red}{\sum_{p=0}^\infty} \textcolor{blue}{\sum_{q=0}^\infty} \frac{\textcolor{red}{s^p} \textcolor{blue}{(1-s)^q}}{\textcolor{red}{p!} \textcolor{blue}{q!}} \textcolor{red}{\left( \boldsymbol{A}^{p} \right)^\top} \otimes \textcolor{blue}{\boldsymbol{A}^{q}} \mathrm{d}s
\end{equation}
$$

根据Kronecker积的线性性质以及$\exp(\boldsymbol{A})$的定义，可以将级数分解为两个独立的指数函数：
$$
\begin{equation} \notag
    \begin{aligned}
        &\textcolor{red}{\sum_{p=0}^\infty \frac{s^p (\boldsymbol{A}^\top)^p}{p!}} = \exp(s \boldsymbol{A}^\top) \\
        &\textcolor{blue}{\sum_{q=0}^\infty \frac{(1-s)^q \boldsymbol{A}^q}{q!}} = \exp((1-s)\boldsymbol{A})
    \end{aligned}
\end{equation}
$$

最终可以得到矩阵导数：
$$
\begin{equation}
    \frac{\partial \exp(\boldsymbol{A})}{\partial \boldsymbol{A}} = \int_0^1 \exp(s \boldsymbol{A}^\top) \otimes \exp((1-s)\boldsymbol{A}) \mathrm{d}s
\end{equation}
$$


# 参考文献

[1] Functions of Matrices Theory and Computation (Nicholas J. Higham)

[2] 矩阵分析与应用（第2版） (张贤达) 